**斯蒂芬·埃德伯格**（瑞典语：Stefan Edberg，
），生于[瑞典](../Page/瑞典.md "wikilink")[韦斯特维克市](../Page/韦斯特维克市.md "wikilink")，已退役的[瑞典男子](../Page/瑞典.md "wikilink")[网球运动员](../Page/网球.md "wikilink")，瑞典体育史上最佳男子体育传奇之一，个人单打及双打最高世界排名均为世界第一（含单双同时第一），6座大满贯男子单打冠军、1座世界男子网球年终总决赛冠军、2年年终总排名世界第一、1988年汉城奥运会网球男子单打及双打双铜牌得主，国际网球名人堂成员。

而且埃德伯格也是1992年巴塞罗那奥运会开幕式瑞典代表团旗手。

1983年，埃德伯格成为网球大满贯赛事史上至今完全唯一一位**青少年组年度全满贯得主**。

1988年，同一年内的网球四大满贯赛事的四座男子单打桂冠均由瑞典人一举年度全封王（[维兰德](../Page/马茨·维兰德.md "wikilink")3座+埃德伯格的1座），这是公開賽年代以來至今唯一非單人包攬四大满贯男子单打桂冠的“年度同一国”，也是瑞典体育史上最经典的世界之最之一。

2014年1月开始，埃德伯格成為[费德勒的新教练](../Page/罗杰·费德勒.md "wikilink")。

## 简述

他是前ATP單打和雙打世界排名第一，曾奪得6个大满贯男單錦標**（1985、87年澳網，1988、90年溫布頓和1991、92年美網）**，以及1984年[洛杉磯奧運會男單示範項目冠軍](../Page/1984年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")，和1988年[漢城奧運會男單及男雙銅牌](../Page/1988年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")。

他在職業生涯（[ATP](../Page/国际职业网球联合会.md "wikilink")）中共取得41個單打和18個雙打冠軍，他是1990年和1991年**ATP單打年終世界排名第一**和1991年單打[ITF世界冠軍](../Page/ITF世界冠軍.md "wikilink")。
職業生涯**獲得單打801胜270负，雙打283胜153负，總獎金達2063,0941美元**。

此外，艾德伯格亦曾協助[瑞典奪得三屆](../Page/瑞典.md "wikilink")[世界團體盃](../Page/世界團體盃.md "wikilink")（1988年、1991年、1995年），他亦協助[瑞典四奪台維斯盃](../Page/瑞典.md "wikilink")（參看[戴维斯杯一段落](../Page/#戴维斯杯.md "wikilink")）。

## 技術分析

埃德伯格是一名以持單手反拍（單反）並以[發球上網為主的網球運動員](../Page/發球上網.md "wikilink")，他擁有良好網前截擊能力和預判能力。

[草地和](../Page/草地球場.md "wikilink")[硬地等快速場地是他最善長比賽的場地](../Page/硬地球場.md "wikilink")。其個人首四個大满贯男單錦標（1985、87年澳網和1988、90年温布尔登）均在草地上奪得的。他的發球和上網被公認為網球史上最優雅之一。

但他的底線相持能力亦不差，故他曾奪得過三項ATP-{zh-cn:红土;zh-hk:泥地;zh-tw:紅土;}-賽事單打冠軍 -
1986年瑞士公開賽（-{格斯塔德}-）、1992年漢堡和1993年馬德里網球賽，三屆[世界團體盃冠軍](../Page/世界團體盃.md "wikilink")（1988年、1991年、1995年），以及1989年法網男單亞軍和1983年法網青少年組男單冠軍。

另外，他亦是一名雙打高手，同胞**Anders
Jarryd**是他在80年代的雙打搭檔。兩人曾合作奪得1987年澳網和美網男雙冠軍，以及1984年美網和1986年法網男雙亞軍。

## [大满贯](../Page/网球大满贯.md "wikilink")

### 男單冠軍（6）

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>年份</p></th>
<th><p>比賽</p></th>
<th><p>場地</p></th>
<th><p>決賽對手</p></th>
<th><p>對手國籍</p></th>
<th><p>勝方比分</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1985</p></td>
<td><p><strong>澳网</strong></p></td>
<td><p>草地</p></td>
<td><p><a href="../Page/韋蘭特.md" title="wikilink">-{zh-cn:维兰德;zh-hk:韋蘭特;zh-tw:韋蘭德;}-</a></p></td>
<td></td>
<td><p>6-4, 6-3, 6-3</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1987</p></td>
<td><p><strong>澳网</strong></p></td>
<td><p>草地</p></td>
<td><p><a href="../Page/柏·卡殊.md" title="wikilink">-{zh-cn:卡什;zh-hk:柏·卡殊;zh-tw:凱許;}-</a></p></td>
<td></td>
<td><p>6-3, 6-4, 3-6, 5-7, 6-3</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1988</p></td>
<td><p><strong>温布尔登</strong></p></td>
<td><p>草地</p></td>
<td><p><a href="../Page/鲍里斯·贝克尔.md" title="wikilink">贝克尔</a></p></td>
<td></td>
<td><p>4-6, 7-6<sup>2</sup>, 6-4, 6-2</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1990</p></td>
<td><p><strong>温布尔登</strong></p></td>
<td><p>草地</p></td>
<td><p>贝克尔</p></td>
<td></td>
<td><p>6-2, 6-2, 3-6, 3-6, 6-4</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1991</p></td>
<td><p><strong>美网</strong></p></td>
<td><p>硬地</p></td>
<td><p><a href="../Page/吉姆·考瑞尔.md" title="wikilink">庫里爾</a></p></td>
<td></td>
<td><p>6-2, 6-4, 6-0</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1992</p></td>
<td><p><strong>美网</strong></p></td>
<td><p>硬地</p></td>
<td><p><a href="../Page/皮特·桑普拉斯.md" title="wikilink">-{zh-cn:桑普拉斯;zh-hk:森柏斯;zh-tw:山普拉斯;}-</a></p></td>
<td></td>
<td><p>3-6, 6-4, 7-6<sup>5</sup>, 6-2</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 男單亞軍（5）

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>年份</p></th>
<th><p>比賽</p></th>
<th><p>場地</p></th>
<th><p>決賽對手</p></th>
<th><p>對手國籍</p></th>
<th><p>勝方比分</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1989</p></td>
<td><p><strong>法网</strong></p></td>
<td><p>-{zh-cn:红土;zh-hk:泥地;zh-tw:紅土;}-</p></td>
<td><p><a href="../Page/張德培.md" title="wikilink">張德培</a></p></td>
<td></td>
<td><p>6-1, 3-6, 4-6, 6-4, 6-2</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1989</p></td>
<td><p><strong>温布尔登</strong></p></td>
<td><p>草地</p></td>
<td><p>贝克尔</p></td>
<td></td>
<td><p>6-0, 7-6<sup>1</sup>, 6-4</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1990</p></td>
<td><p><strong>澳网</strong></p></td>
<td><p>硬地</p></td>
<td><p><a href="../Page/伊万·伦德尔.md" title="wikilink">-{A</a></p></td>
<td></td>
<td><p>4-6, 7-6<sup>3</sup>, 5-2<br />
(埃德伯格因傷退出)</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1992</p></td>
<td><p><strong>澳网</strong></p></td>
<td><p>硬地</p></td>
<td><p>庫里爾</p></td>
<td></td>
<td><p>6-3, 3-6, 6-4, 6-2</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1993</p></td>
<td><p><strong>澳网</strong></p></td>
<td><p>硬地</p></td>
<td><p>庫里爾</p></td>
<td></td>
<td><p>6-2, 6-1, 2-6, 7-5</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 年终大师赛/ATP年終賽

  - 年终大师赛/ATP年終賽現名為[ATP世界巡回赛总决赛](../Page/ATP世界巡回赛总决赛.md "wikilink")

### 冠軍（1）

  - 年终大师赛

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>年份</p></th>
<th><p>舉行地點</p></th>
<th><p>決賽對手</p></th>
<th><p>對手國籍</p></th>
<th><p>勝方比分</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1989</p></td>
<td><p>美國<a href="../Page/紐約.md" title="wikilink">紐約</a></p></td>
<td><p>贝克尔</p></td>
<td></td>
<td><p>4-6, 7-6<sup>6</sup>, 6-3, 6-1</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 亞軍（1）

  - ATP年終賽

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>年份</p></th>
<th><p>舉行地點</p></th>
<th><p>決賽對手</p></th>
<th><p>對手國籍</p></th>
<th><p>勝方比分</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1990</p></td>
<td><p>德國<a href="../Page/法蘭克福.md" title="wikilink">法蘭克福</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/安德烈·阿加西.md" title="wikilink">-{zh-cn:阿加西;zh-hk:阿加斯;zh-tw:阿格西;}-</a></p></td>
<td></td>
<td><p>5-7, 7-6<sup>5</sup>, 7-5, 6-2</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 奧運會

### 男單銅牌（1）

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>年份</p></th>
<th><p>比賽</p></th>
<th><p>場地</p></th>
<th><p>四強對手</p></th>
<th><p>對手國籍</p></th>
<th><p>比分</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1988</p></td>
<td><p><strong>漢城奧運會</strong></p></td>
<td><p>硬地</p></td>
<td><p>Miloslav Mečíř</p></td>
<td></td>
<td><p>6-3, 0-6, 6-1, 4-6, 2-6 <sup>#</sup></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

<sup>\#</sup> - 賽事不設季軍戰，四強負方並列雙季軍。

### 男雙銅牌（1）

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>年份</p></th>
<th><p>比賽</p></th>
<th><p>場地</p></th>
<th><p>搭檔</p></th>
<th><p>四強對手</p></th>
<th><p>比分</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1988</p></td>
<td><p><strong>漢城奧運會</strong></p></td>
<td><p>硬地</p></td>
<td><p>Anders Jarryd<br />
（）</p></td>
<td><p>Sergio Casal（） 和<br />
Emilio Sanchez（）</p></td>
<td><p>4-6, 6-1, 3-6, 2-6 <sup>#</sup></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

<sup>\#</sup> - 賽事不設季軍戰，四強負方並列雙季軍。

## 出身

埃德伯格在1966年1月19日生於瑞典小鎮[瓦斯特维克](../Page/瓦斯特维克.md "wikilink")。在70年代初的一天，他的母亲芭布罗在当地一家报纸上看到网球日活动的报道，於是决定将喜爱各项体育活动的儿子送到附近一所网球学校去训练。但在埃德伯格接触网球的第一学期，由于一位好友突然中止了训练，生性腼腆的他几乎也要退出，不過教练凭着一种敏感和期待，同时又带着职业性的鼓励使他得以继续下去。这个内向的孩子就这样渡过了事业上第一次重大抉择。10岁时，他已不再玩瑞典男孩子们的主流运动—[足球和](../Page/足球.md "wikilink")[冰球](../Page/冰球.md "wikilink")，而专注於网球。很快，他就开始在国内比赛中夺冠并受到关注。

15岁时，埃德伯格已经能从当时瑞典第二高手[-{A手中赢下一盘](../Page/马茨·维兰德.md "wikilink")。但是，當他進入职业运动员的行列時，他依然继续常规的学业，这对九年级的优等生又是一个人生交叉點。这时候，他所信赖的教练韦斯特维克斯给他提供了信心和支持。这位教练早已意识到埃德伯格的巨大潜力。他与善长於底线的传奇人物[-{A及打法均衡的维兰德都不同](../Page/比约恩·博格.md "wikilink")，这个个子长得很快的少年有着强烈的网前决胜意识和绝佳的截击感觉。他坚信这个少年必成大器。过了第二道坎的埃德伯格逐渐向一流球員的目標迈进。

## 青年組真正[大满贯](../Page/网球大满贯.md "wikilink")

1983年，當年17歲的埃德伯格連奪[澳网](../Page/澳网.md "wikilink")、[法网](../Page/法网.md "wikilink")、[温布尔登](../Page/温网.md "wikilink")、[美网青年組冠軍](../Page/美网.md "wikilink")，亦是至今唯一青年組真正大满贯得主。这时，他开始与造就了博格的名教练佩斯·罗斯-{博格}-接触，并每周一次前往[斯德哥尔摩接受他的训练和指导](../Page/斯德哥尔摩.md "wikilink")。这一段的合作使埃德伯格的反手突飞猛进。

他很快结束了中学学业，正式成为职业选手。埃德伯格职业生涯的指导者是教练托尼·皮卡德。他们在埃德伯格与维尔森公司（[Wilson](../Page/:en:Wilson_Sporting_Goods.md "wikilink")）签约时相识，并成为终生拍档。他们的合作持续了十年之久，贯穿了他整个职业生涯。在他的指导下，看上去单薄、瘦弱的埃德伯格向世界第一发起冲击。1983年他在[巴塞爾奪得個人首個巡迴賽雙打亞軍](../Page/巴塞爾.md "wikilink")，這是他職業生涯首個決賽。

## 积累期（80年代中後期）

与早熟的维兰德相比，埃德伯格的成功要稍微晚一些。1982年到1985年的维兰德已经是4项大满贯男子單打冠军得主。而埃德伯格先在1984年奪得個人首兩個巡迴賽單打冠軍：[米蘭站和](../Page/米蘭.md "wikilink")[洛杉磯奧運會網球男單示範項目](../Page/1984年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")；繼而在1985年末才在澳网男單決賽上击败维兰德夺冠，拿下职业生涯首座大满贯奖杯。到1987年初，埃德伯格再次赢得澳网男單冠军。1985-87年这三年间，埃德伯格成绩稳定，世界排名也维持在前十之列，逐渐迈向成熟，竞技状态也保持在一个很高水平；不过，这三年亦正是[-{A獨霸的年代](../Page/伊万·伦德尔.md "wikilink")，没有人能够威胁-{zh-cn:伦;zh-hk:蘭;zh-tw:藍;}-天王，埃德伯格也不例外。

1985-87年可以说是埃德伯格的积累期。虽然他没有对伦德尔王朝构成威胁，却为他积蓄了无数宝贵的大赛经验，球技和心理素质也突飞猛进。这一个时期成长起来的球员还有[西德金童](../Page/西德.md "wikilink")[贝克尔](../Page/鲍里斯·贝克尔.md "wikilink")。

他和贝克尔是對偉大的宿敵，兩者均是[發球上網型球員](../Page/發球上網.md "wikilink")，更是當時[溫布頓草地賽的最有力競爭者](../Page/溫布頓網球錦標賽.md "wikilink")；雖然他和後者的對賽成績處於絕對劣勢（[**埃德伯格 10-25
贝克尔**](http://www.atpworldtour.com/en/players/fedex-head-2-head/stefan-edberg-vs-boris-becker/E004/B028/)），不過在兩者共同進入決賽爭冠的溫布頓男單比賽中，埃德伯格贏了連續三次決賽的其中兩次。

1988年温布尔登男單冠军则由埃德伯格收入囊中，这一年可以称为网坛历史上的“瑞典年”—瑞典选手在同一年中把四大满贯包揽，还是第一次也是至今唯一一次。埃德伯格是在决赛中击败已是两届温布尔登男單冠军得主贝克尔夺魁的。同年，他在[漢城奧運會網球比賽中奪得男單及男雙兩枚銅牌](../Page/1988年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")。

随着伦德尔的江河日下，维兰德也急速下滑，埃德伯格与贝克尔在1988年的温布尔登之战也开啟两人在战国时代恩怨的序幕。

1989年无疑是“贝克尔年”，贝克尔在这年的温布尔登男單决赛中击败埃德伯格，第三次捧起冠军奖杯；并且在美网男單决赛力克天王伦德尔，夺得其职业生涯唯一一座美网冠军金盃。埃德伯格在1989年法网和温布尔登男單决赛接連失利，四大满贯中相继受挫，在与贝克尔的竞争中处于下风。

當年，他在法網男單賽事打入決賽，結果他在五盤大戰的決賽中負於[美籍華裔球員](../Page/華裔美國人.md "wikilink")[張德培而獲得亞軍](../Page/張德培.md "wikilink")（比分：1-6,
6-3, 6-4, 4-6,
2-6），法網亦成了埃德伯格在職業生涯中唯一從未染指男單冠軍的[大滿貫比賽](../Page/網球大滿貫.md "wikilink")。他仅在[ATP年终赛中否极泰来](../Page/ATP世界巡回赛总决赛.md "wikilink")，夺得了冠军，挽回了一点颜面。

## 登上頂峰（1990年—1991年）

1990年，埃德伯格终于迎来职业生涯的高峰期。雖然他在澳网男單決賽因胃痛而中途退出，伦德尔得以成功衛冕，但在1990年赛季中，埃德伯格又取得一站又一站巡回赛的胜利，积分暴涨從而严重威胁了伦德尔的王位；包括在[七月份的温布尔登錦標赛中](../Page/七月.md "wikilink")，埃德伯格与贝克尔连续三年会师男單决赛，这一次冠軍又回到埃德伯格手中，他成功击潰了贝克尔，报卻上年一敗之仇，第二次摘得温布尔登桂冠。不久他也取代伦德尔成为新的世界第一。當年埃德伯格取得了七個巡回赛單打冠軍，實至名歸地成為ATP單打年終球王。

埃德伯格登顶，也彻底终结了漫长的伦德尔皇朝。此后伦德尔再也没有回到世界第一，其竞技水平也日益下滑，直到退役都没有再出现闪光。当埃德伯格封王时，世界网坛的格局也焕然一新。埃德伯格在1990年成功击退了贝克尔，獲得了年终世界排名第一，伦德尔獨霸的年代則從此结束了。随之而来的1991年则是埃德伯格与贝克尔竞争的一个高峰期。

贝克尔先在1991年初的澳网男單夺冠，积分上追贴並很快便把埃德伯格赶下王座，取而代之。但是仅仅3周之后，贝克尔又快速地被埃德伯格從球王寶座上扯了下来。到了这一年的七月，贝克尔在温布尔登男單比赛连续四年闯进决赛，虽然最后输给同胞[-{zh-hans:施蒂希;zh-hk:史迪治;zh-tw:施蒂希;}-仅获得亚军](../Page/米夏埃尔·施蒂希.md "wikilink")，但足以令他在积分上再次超过埃德伯格，重回王座。埃德伯格也不甘後人，在[九月的美网公开赛男單决赛](../Page/九月.md "wikilink")，埃德伯格击退佔主場之利的[庫里爾](../Page/吉姆·考瑞尔.md "wikilink")，在让出王位9周之后又从贝克尔手里夺回了宝座。此后埃德伯格再没有给贝克尔任何机会，把世界第一的排名牢牢的握在手中，一直到1992年[二月](../Page/二月.md "wikilink")，才被强大的庫里爾夺去。

贝克尔就曾经说过，埃德伯格是自己职业生涯最大的对手。正是埃德伯格的存在，粉碎了贝克尔成为网坛霸主的梦想和希望，贝克尔也因為埃德伯格的登頂而無緣年終第一。贝克尔生涯也只有十二週登上世界排名第一。

然而埃德伯格王朝也没有維持很长，到1992年，随着埃德伯格在澳网男單决赛负於庫里爾，球王地位也岌岌可危。到了二月份，庫里爾也取代埃德伯格成为新的世界第一。庫里爾蟬聯法网男單冠軍后，已经在上坐稳了王座，兩人經過多次王座交替，埃德伯格亦在同年10月4日交出王座後，再沒有重返世界第一。

## 1992年美網

1992年埃德伯格卫冕之路被公认为史上最艱辛的。他从第四轮（十六强）开始，连续三场[馬拉松式比赛都打到了決勝盤才险胜](../Page/馬拉松.md "wikilink")。

在十六强比賽中，他先落後兩盤的情況下進行絕地反擊（比分：4-6, 6<sup>6</sup>-7, 6-3, 6-3,
6-4），打败將來成為1996年温布尔登男單冠軍的[荷兰重炮手](../Page/荷兰.md "wikilink")[-{zh-hans:克拉吉塞克;zh-hk:加逸錫;zh-tw:克拉查克;}-](../Page/理查德·克拉吉塞克.md "wikilink")。

在八强赛比賽中，他也是有惊无险的在第五盘[抢七](../Page/抢七.md "wikilink")（比分：6-3, 6-3, 3-6,
5-7, 7-6<sup>3</sup>）勉强击退過氣天王伦德尔。

他在半决赛面对张德培则更为艱苦，这场五盘战打出了美国公开赛史上最长的一场比赛费时五小时二十六分（比分：6<sup>3</sup>-7, 7-5,
7-6<sup>3</sup>, 5-7, 6-4），這三场球賽共花费十三小时四十三分钟。

而他的决赛对手又是1990年冠军兼將來成為90年代男子網壇霸主的[-{zh-cn:桑普拉斯;zh-hk:森柏斯;zh-tw:山普拉斯;}-](../Page/皮特·桑普拉斯.md "wikilink")，且比賽時間又是美网特殊賽制的超级星期六，对埃德伯格的体能为最嚴峻考验。然而埃德伯格在决赛中，仍凭藉其丰富的大賽经验和绝招发球上网来壓制桑普拉斯，反观桑普拉斯在这次决赛中不但没掌握体能和東道主优势，也许是因为桑普拉斯的父母首次去看桑普拉斯打决赛而显得份外紧张，在紧要关头產生失误，尤其是第三盘抢七发出致命[双误导致丢失关键盘而士气大失](../Page/雙發失誤.md "wikilink")，结果埃德伯格以四盘總比分3-6,
6-4, 7-6<sup>5</sup>, 6-2反勝桑普拉斯成功蟬聯冠軍。桑普拉斯也因輸掉這場比賽，激起他成為男子網壇最佳球員的決心。

事實上，埃德伯格亦是桑普拉斯早期生涯的剋星，1993年的澳网男單半决赛他再度打敗這位未來球王。

## 後期生涯

在1993年的澳网男單比赛中，埃德伯格再次闯进决赛，但無獨有偶的再次不敌庫里爾。此后，埃德伯格也开始走下坡路，直到1996年退役，埃德伯格再也没有在大赛中有出彩的表现。1993-95年間，他在ATP男單比賽只奪得五個小型賽事冠軍：1993年馬德里，1994年多哈、史图加特室內賽、華盛頓和1995年多哈。

由於埃德伯格球品極佳，甚少與裁判和對手爭論，被球圈譽為“紳士”，故他曾五度奪得[国际职业网球联合会體育精神獎](../Page/国际职业网球联合会.md "wikilink")（1988-90年、1992年、1995年），国际职业网球联合会其後亦將體育精神獎冠以其名以作表揚每一年度最有體育精神球員。

1996年，他和[捷克球員](../Page/捷克.md "wikilink")[-{zh-hans:科达;zh-hk:哥達;zh-tw:科達;}-合作](../Page/皮特·科达.md "wikilink")，在澳网男雙比赛中奪標；他也在皇后會草地賽殺入男單决赛，負於老宿敵贝克尔而奪得亞軍，這也是他最後一次在ATP巡迴賽單打决赛中亮相；他在[戴维斯杯決賽後就宣佈正式退役](../Page/戴维斯杯.md "wikilink")。他退役時，共獲得獎金兩千萬[美元](../Page/美元.md "wikilink")，ATP巡迴賽單、雙打冠軍共59個。

2004年，他被引薦進入[國際網球名人堂](../Page/國際網球名人堂.md "wikilink")（International
Tennis Hall of Fame）。

他是2005年美國[TENNIS雜誌評出最偉大的40位球員中的第](../Page/TENNIS_Magazine#The_40_Greatest_Players_of_the_Tennis_Era.md "wikilink")14位。

2008年，他宣佈參加[黑石元老賽](../Page/黑石元老賽.md "wikilink")（Black Rock Tour of
Champions）。

2013年12月，艾德伯格成為[費達拿的新教練](../Page/羅傑·費達拿.md "wikilink")\[1\]。

## ATP巡迴賽

### 單打

#### 冠軍（41）

  - 1984年 (1) - 米蘭
  - 1985年 (4) - 孟菲斯、三藩市、巴塞爾、**澳網** <草地>
  - 1986年 (3) - 瑞士公開賽（-{格斯塔德}-）、巴塞爾、斯德哥爾摩
  - 1987年 (7) - **澳網** <草地>、孟菲斯、鹿特丹、東京室外賽、辛辛那堤、東京室內賽、斯德哥爾摩
  - 1988年 (3) - 鹿特丹、**温布尔登**、巴塞爾
  - 1989年 (2) - 東京室外賽、[年終大師賽](../Page/ATP世界巡回赛总决赛.md "wikilink")
  - [**1990年**](http://www.atpworldtour.com/Tennis/Players/Ed/S/Stefan-Edberg.aspx?t=pa&y=1990&m=s&e=0)
    (7) - 印第安泉、東京室外賽、**温布尔登**、洛杉磯、辛辛那堤、長島、巴黎室內賽
  - [**1991年**](http://www.atpworldtour.com/Tennis/Players/Ed/S/Stefan-Edberg.aspx?t=pa&y=1991&m=s&e=0)
    (6) - 史圖加特室內賽、東京室外賽、皇后會、**美網**、雪梨室內賽、東京室內賽
  - 1992年 (3) - 漢堡、紐黑文、**美網**
  - 1993年 (1) - 馬德里
  - 1994年 (3) - 多哈、史图加特室內賽、華盛頓
  - 1995年 (1) - 多哈

為ATP大師賽（共4項冠軍）

#### 亞軍（36）

  - 1985年 (2) - 巴塞爾、三藩市
  - 1986年 (4) - 孟菲斯、蒙特利尔/多倫多、洛杉磯、東京室內賽
  - 1987年 (4) - 印第安泉、瑞典公開賽（巴斯塔德）、蒙特利尔/多倫多、洛杉磯
  - 1988年 (4) - 達拉斯 WCT、東京室外賽、皇后會、辛辛那堤
  - 1989年 (6) -
    [美國斯科茨戴爾](../Page/美國.md "wikilink")、**法網**、**温布尔登**、辛辛那堤、巴塞爾、巴黎室內賽
  - 1990年 (5) -
    **澳網**、比斯肯灣（邁阿密）、雪梨室內賽、斯德哥爾摩、[ATP年終賽](../Page/网球大师杯.md "wikilink")
  - 1991年 (2) - 長島、斯德哥爾摩
  - 1992年 (3) - **澳網**、史图加特室內賽、雪梨室內賽
  - 1993年 (3) - **澳網**、辛辛那堤、巴塞爾
  - 1994年 (1) - 辛辛那堤
  - 1995年 (1) - 華盛頓
  - 1996年 (1) - 皇后會

為ATP大師賽（共5項亞軍）

#### 其他

  - 1988年漢城奧運會男單銅牌

### 雙打

#### 冠軍（18）

  - 1984年 (1) - 漢堡
  - 1985年 (4) - 瑞典公開賽（巴斯塔德）、布魯塞爾、辛辛那堤、年終大師賽
  - 1986年 (3) - 洛杉磯、年終大師賽、鹿特丹
  - [1987](http://www.atpworldtour.com/Tennis/Players/Ed/S/Stefan-Edberg.aspx?t=pa&y=1987&m=d&e=0)
    (6) - 蒙特利尔/多倫多、**澳網** <草地>、瑞典公開賽（巴斯塔德）、鹿特丹、斯德哥爾摩、**美網**
  - 1991年 (1) - 東京室外賽
  - 1993年 (1) - 蒙特卡洛
  - 1995年 (1) - 多哈
  - 1996年 (1) - **澳網**

為ATP大師賽（共1項冠軍）

#### 其他

  - 1988年漢城奧運會男雙銅牌

### 團體

#### [世界團體盃](../Page/世界團體盃.md "wikilink")

  - 1988年、1991年、1995年三屆冠軍

#### 戴维斯杯

除了職業賽事成就突出外，埃德伯格在國際賽成績亦十分出眾；他是80年代瑞典隊[戴维斯杯的主力成員](../Page/戴维斯杯.md "wikilink")，那時瑞典隊時正值黃金年代。

埃德伯格在80-90年代以球員身份，帶領瑞典隊在戴维斯杯七度打入決賽（1984-89年、1994年），並取得4次冠軍。

  - 1984年決賽勝[美國](../Page/美國.md "wikilink")4:1
  - 1985年決賽勝[西德](../Page/西德.md "wikilink")3:2
  - 1987年決賽勝[印度](../Page/印度.md "wikilink")5:0
  - 1994年決賽勝[俄羅斯](../Page/俄羅斯.md "wikilink")4:1

<!-- end list -->

  - 按：戴维斯杯是一年一度男子網球的世界團體錦標賽，是國際網球比賽中最高水平的團體賽。

## 有趣數據

埃德伯格生涯曾贏得過41個ATP巡迴賽冠軍。

1982-94年的51次[四大滿貫男子單打比賽](../Page/網球大滿貫.md "wikilink")（1986年沒有舉行澳網比賽），由16位不同球員奪得;
其中6次由埃德伯格獲得的（1985年澳網冠軍; 1987年澳網冠軍; 1988年溫布頓冠軍; 1990年溫布頓冠軍; 1991年美網冠軍;
1992年美網冠軍）。
當中除了1990年法網冠軍[-{zh-hans:戈梅兹;zh-hk:高美斯;zh-tw:戈梅斯;}-外](../Page/安德烈斯·戈梅斯.md "wikilink")（2人從未在決賽踫頭），埃德伯格在**ATP巡迴賽決賽**中曾擊敗過自己以外的其他14人奪標（24次）。

  - (1.) 1982年澳網冠軍：[約翰·科里克](../Page/:en:Johan_Kriek.md "wikilink") （1次）
      - 1985年三藩市 負 埃德伯格 4-6,2-6
  - (2.) 1982年法網冠軍; 1983年澳網冠軍; 1984年澳網冠軍; 1985年法網冠軍;
    1988年澳網、法網、美網冠軍：[-{zh-hans:马茨·维兰德;zh-hk:韋蘭特;zh-tw:韋蘭德;}-](../Page/马茨·维兰德.md "wikilink")
    （3次）
      - 1984年米蘭 負 埃德伯格 4-6,2-6
      - **1985年澳網** 負 埃德伯格 4-6,3-6,3-6
      - 1986年斯德哥爾摩 負 埃德伯格 2-6,1-6,1-6
  - (3.) 1982年溫布頓、美網冠軍; 1983年美網冠軍：[-{A](../Page/吉米·康诺尔斯.md "wikilink")
    （1次）
      - 1987年孟菲斯 負 埃德伯格 3-6,1-2（干納斯中途退賽）
  - (4.)
    1983年法網冠軍：[-{zh-hans:诺阿;zh-hk:諾亞;zh-tw:諾亞;}-](../Page/雅尼克·诺阿.md "wikilink")
    （3次）
      - 1985年孟菲斯 負 埃德伯格 1-6,0-6
      - 1985年巴塞爾 負 埃德伯格 7-6,4-6,6-7,1-6
      - 1986年巴塞爾 負 埃德伯格
        6<sup>5</sup>-7,2-6,7-6<sup>7</sup>,6<sup>5</sup>-7
  - (5.) 1983年溫布頓冠軍;
    1984年溫布頓、美網冠軍：[-{zh-hans:约翰·麦肯罗;zh-tw:約翰·馬克安諾;zh-hk:約翰·麥根萊;zh-hant:約翰·麥肯羅;zh-mo:約翰·麥根萊;}-](../Page/約翰·麥肯羅.md "wikilink")
    （1次）
      - 1987年鹿特丹 負 埃德伯格 6-3,3-6,1-6
  - (6.) 1984年法網冠軍; 1985年美網冠軍; 1986年法網、美網冠軍; 1987年法網、美網冠軍; 1989年澳網冠軍;
    1990年澳網冠軍：[-{zh-hans:伦德尔;zh-hk:蘭度;zh-tw:藍道;}-](../Page/伊万·伦德尔.md "wikilink")
    （3次）
      - 1987年東京室內賽 負 埃德伯格 7-6<sup>4</sup>,4-6,4-6
      - 1989年東京室外賽 負 埃德伯格 3-6,6-2,4-6
      - 1991年東京室外賽 負 埃德伯格 1-6,5-7,0-6
  - (7.) 1985年溫布頓冠軍; 1986年溫布頓冠軍; 1989年溫布頓、美網冠軍;
    1991年澳網冠軍：[-{A](../Page/鲍里斯·贝克尔.md "wikilink") （5次）
      - 1987年辛辛那堤 負 埃德伯格 4-6,1-6
      - **1988年溫布頓** 負 埃德伯格 6-4,6<sup>2</sup>-7,4-6,2-6
      - 1989年[年終大師賽](../Page/ATP世界巡回赛总决赛.md "wikilink") 負 埃德伯格
        6-4,6<sup>6</sup>-7,3-6,1-6
      - **1990年溫布頓** 負 埃德伯格 2-6,2-6,6-3,6-3,4-6
      - 1990年巴黎室內賽 負 埃德伯格 3-3（碧加中途退賽）
  - (8.)
    1987年溫布頓冠軍：[-{zh-hans:帕特·卡什;zh-hk:柏·卡殊;zh-tw:帕特·凱許;}-](../Page/柏·卡殊.md "wikilink")
    （1次）
      - **1987年澳網** 負 埃德伯格 3-6,4-6,6-3,7-5,3-6
  - (9.) 1989年法網冠軍：[張德培](../Page/張德培.md "wikilink") （1次）
      - 1990年洛杉磯 負 埃德伯格 6<sup>4</sup>-7,6-2,6<sup>3</sup>-7
  - (10.) 1990年美網冠軍; 1993年溫布頓、美網冠軍;
    1994年澳網、溫布頓冠軍：[-{zh-hans:桑普拉斯;zh-hk:森柏斯;zh-tw:山普拉斯;}-](../Page/皮特·桑普拉斯.md "wikilink")
    （1次）
      - **1992年美網** 負 埃德伯格 6-3,4-6,6<sup>5</sup>-7,2-6
  - (11.) 1991年法網冠軍; 1992年澳網、法網冠軍;
    1993年澳網冠軍：[-{zh-hans:考瑞尔;zh-hk:古里亞;zh-tw:庫里爾;}-](../Page/吉姆·考瑞尔.md "wikilink")
    （1次）
      - **1991年美網** 負 埃德伯格 2-6,4-6,0-6
  - (12.)
    1991年溫布頓冠軍：[-{zh-hans:施蒂希;zh-hk:史迪治;zh-tw:史提希;}-](../Page/米夏埃尔·施蒂希.md "wikilink")
    （1次）
      - 1992年漢堡 負 埃德伯格 7-5,4-6,1-6
  - (13.) 1992年溫布頓冠軍;
    1994年美網冠軍：[-{zh-hans:阿加西;zh-hk:阿加斯;zh-tw:阿格西;}-](../Page/安德烈·阿加西.md "wikilink")
    （1次）
      - 1990年印第安泉 負 埃德伯格 4-6,7-5,7–6<sup>1</sup>,6<sup>6</sup>-7
  - (14.) 1993年法網冠軍;
    1994年法網冠軍：[-{zh-hans:布鲁格拉;zh-hk:卜季拿;zh-tw:布魯格拉;}-](../Page/塞爾希·布魯格拉.md "wikilink")
    （1次）
      - 1993年馬德里 負 埃德伯格 3-6,3-6,2-6

## 經典金句

{{ Wikiquote }}

## 72週ATP單打世界排名第一

| 球王任期                    | 前任球王                                | 繼任球王                                 | 連續週數 | 累積週數    |
| ----------------------- | ----------------------------------- | ------------------------------------ | ---- | ------- |
| 1990年8月13日 - 1991年1月27日 | [伦德尔](../Page/伊万·伦德尔.md "wikilink") | [贝克尔](../Page/鲍里斯·贝克尔.md "wikilink") | 24週  | 24週     |
| 1991年2月18日 - 1991年7月7日  | 贝克尔                                 | 贝克尔                                  | 20週  | 44週     |
| 1991年9月9日 - 1992年2月9日   | 贝克尔                                 | [庫里爾](../Page/吉姆·考瑞尔.md "wikilink")  | 22週  | 66週     |
| 1992年3月23日 - 1992年4月12日 | 庫里爾                                 | 庫里爾                                  | 3週   | 69週     |
| 1992年9月14日 - 1992年10月4日 | 庫里爾                                 | 庫里爾                                  | 3週   | **72週** |

## 特殊成就

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>成就</p></td>
<td><p>时间</p></td>
<td><p>详细情况</p></td>
<td><p>唯一／并列</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>美国网球公开赛史上时间最长的单打比赛</strong></p></td>
<td><p>|<strong>1992</strong></p></td>
<td><p><strong>5小时26分钟</strong></p></td>
<td><p><strong>唯一</strong><br />
（与 <a href="../Page/张德培.md" title="wikilink">张德培共同持有</a>）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>二合一的世界第一宝座</p></td>
<td><p>1986–1987</p></td>
<td><p>男子网球单打双打同时世界第一</p></td>
<td><p>麦肯罗</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>二合一的世界最受欢迎男子网球手</p></td>
<td><p>1986–1987</p></td>
<td><p>同时坐拥“最红男子网球单打球手+最红男子网球双打组合”</p></td>
<td><p>唯一</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>“三胞胎”最悬殊的男子网球单打比赛</p></td>
<td><p>|1987</p></td>
<td><p>详细比分为“6-0、6-0、6-0”</p></td>
<td><p>至今6人并列<br />
 伦德尔等</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>网球大满贯史上青少年组年度全满贯</strong></p></td>
<td><p>|<strong>1983</strong></p></td>
<td><p><strong>1983年青少年組“澳+法+温+美”</strong></p></td>
<td><p><strong>唯一</strong></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 參考資料

## 外部連結

  - [**國際網球名人堂** -
    埃德伯格個人資料](https://web.archive.org/web/20100330095602/http://www.tennisfame.com/hall-of-famers/stefan-edberg)

  - [埃德伯格職業生涯統計（英文）](http://www.stolt.se/edberg/index.htm)

  -
  -
  -
[Category:瑞典网球运动员](../Category/瑞典网球运动员.md "wikilink")
[Category:体育世界纪录保持者](../Category/体育世界纪录保持者.md "wikilink")
[Category:國際網球名人堂入選者](../Category/國際網球名人堂入選者.md "wikilink")
[Category:瑞典奧林匹克運動會銅牌得主](../Category/瑞典奧林匹克運動會銅牌得主.md "wikilink")
[Category:1988年夏季奧林匹克運動會獎牌得主](../Category/1988年夏季奧林匹克運動會獎牌得主.md "wikilink")
[Category:網球教練](../Category/網球教練.md "wikilink")
[Category:罗杰·费德勒](../Category/罗杰·费德勒.md "wikilink")
[Category:奥林匹克运动会网球奖牌得主](../Category/奥林匹克运动会网球奖牌得主.md "wikilink")
[Category:伦敦人](../Category/伦敦人.md "wikilink")
[Category:澳网男单冠军](../Category/澳网男单冠军.md "wikilink")
[Category:法网男单亚军](../Category/法网男单亚军.md "wikilink")

1.